\chapter{حمل و نقل در مونترال}

حمل و نقل شهری یکی از مهم‌ترین مسایلی است که همواره فرد باید نسبت به آن اطلاعات کافی داشته باشد تا در مواقع لزوم بتواند با کمترین هزینه و زمان به مقصد خود برسد. 
در این بخش، به بررسی سیستم حمل و نقل عمومی و خصوصی در مونترال می‌پردازیم.

\section{حمل و نقل عمومی}

سیستم حمل و نقل عمومی مونترال از سه شبکه‌ی خطوط مترو، اتوبوس و قطار حومه شهری
\footnote{\lr{Commuter train}}
 تشکیل شده است. 
 شبکه مترو شامل چهار خط آبی، سبز، زرد و نارنجی می‌باشد که تصویر این شبکه در صفحه بعد قابل مشاهده است. 
 شبکه اتوبوسرانی از خطوط مختلفی تشکیل شده است. خطوط شماره 10 تا 249 خطوط عادی هستند. خطوط رده 300 خطوط شبانه، خطوط 400 سریع
 \lr{(Express)}
 و خطوط 700 شاتل 
 \lr{(Shuttle Bus)}
  هستند.
 به طور مثال خط اتوبوس747 مسیر تردد بین فرودگاه و دو ایستگاه مترو
\lr{Lionel Groulx}
 و
 \lr{Berri-Uqam}
 و برعکس است.
  شما با مراجعه به سایت
 \url{www.stm.info}
 می‌توانید نقشه دقیق شبکه مترو و اتوبوس را مشاهده کنید.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width = 5in]{Material/Chapter1/Pics/STM747Bus}
	\caption{اتوبوس 747}
\end{figure}

همچنین می‌توان از سایت
\url{www.maps.google.ca}
برای پیدا کردن بهترین وسیله حمل و نقل و کوتاه ترین زمان  از نقطه‌ای به نقطه‌ای دیگر استفاده کرد. 
قطار درون شهری مونترال نیز ٥ خط دارد که از آن برای عبور و مرور روزانه بین هسته اصلی شهر و حومه آن استفاده می‌شود. 
اطلاعات بیشتر در مورد خطوط قطار حومه شهری را می‌توان از سایت
\url{www.amt.qc.ca}
به دست آورد.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width = \textwidth]{Material/Chapter1/Pics/MetroLines}
	\caption{خطوط متروی مونترال}
\end{figure}

بلیط مورد استفاده برای مترو و اتوبوس یکسان است.
البته باید در هنگام خرید بلیط به منطقه بندی مربوطه توجه داشته باشید زیرا بلیط مسافرت به نواحی حومه شهری نظیر لانگوی 
\footnote{\lr{Longueuil}}
 با بلیط مشابه برای سفر در جزیره مونترال تفاوت قیمت دارد. 
 دو روش معمول برای تهیه بلیط وجود دارد.
ساده ترین حالت، خرید نقدی بلیط در داخل  اتوبوس (با سکه) و یا ایستگاه مترو (به صورت نقدی، کارت بانک و اعتباری) می‌باشد که با این بلیط 3/25 دلاری تا ٢ ساعت می‌توانید از تمامی خطوط موجود، هر کدام به تعداد یک بار استفاده کنید. 
اگر از مترو یا اتوبوس  هر روز استفاده نمی‌کنید این روش توصیه می‌شود.
 حالت دوم گرفتن کارت اعتباری مترو،
  \lr{OPUS Card}
 ، و شارژ آن می‌باشد. 
اگر میانه خوبی با پرداخت نقدی و بخصوص حمل سکه ندارید، می‌توانید مقداری اعتبار برای این کارت خریداری نموده و بصورت روزانه از آن استفاده کنید. 
اما اگر هر روز از حمل و نقل عمومی استفاده می‌کنید از شارژ ماهیانه که برای تعداد استفاده نامحدود در طول یک ماه است، استفاده کنید. بدین صورت که شما اول هر ماه کارت خود را به میزان ثابتی که برای استفاده ماهیانه اعلام می‌شود شارژ کرده و بصورت نامحدود سوار اتوبوس و مترو می‌شوید. 
این مبلغ ثابت نیست و سالیانه با افزایش هزینه‌ها افزایش می یابد؛ هم اکنون، ماهیانه حدود 83 دلار است.
شایان ذکر است که هزینه شارژ ماهیانه برای دانشجویان زیر ٢٥ سال دانشگاه‌های مونترال حدود نصف افراد دیگر می‌باشد.
همچنین امکان شارژ سالانه کارت نیز وجود دارد که در برخی مواقع امکان خرید آن با ۱ یا 2 ماه تخفیف وجود دارد.
در این پرداخت ماهانه هزینه ماه بعدی از حساب شما برداشته می‌شود و نیاز به پرداخت یکجا نیست اما غیر قابل انصراف است.
حالت های متنوعی برای استفاده از این کارت اعتباری و شارژ آن وجود دارد (روزانه، هفتگی و...) که در سایت شرکت حمل و نقل عمومی مونترال در دسترس است. 
اگر از شارژ ماهیانه یا سالیانه استفاده می‌کنید حتما رسید خرید خود را برای فایل
  \lr{Tax return}
  خود نگه دارید.
  
  \section{دوچرخه}
  یکی از روش‌های معمول برای جابجایی در مونترال استفاده از دوچرخه می‌باشد. 
  شما می‌توانید یک دوچرخه بخرید و در تمام مدت سال از آن برای جابجایی خود استفاده نمایید. 
  اگر به دنبال دوچرخه‌های دست دوم با قیمت پایین‌تر باشید وب سایت
\url{www.kijiji.ca}
 بهترین منبع خواهد بود. همچنین می‌توانید از محل های اجاره دوچرخه
 \lr{Bixi}
 که در سراسر شهر وجود دارد دوچرخه کرایه کنید. برای اطلاعات بیشتر درباره اجاره دوچرخه‌های
 \lr{Bixi}
 به سایت
 \url{montreal.bixi.com}
 مراجعه کنید. توصیه می‌کنیم که در هنگام دوچرخه سواری حتما از کلاه ایمنی استفاده کنید. همچنین توجه داشته باشید که در هنگام دوچرخه سواری داشتن هدفون در گوش ممنوع است.
 
 \section{تاکسی}
 
 شما می‌توانید از تاکسی نیز برای جابجایی استفاده کنید که روش عملکرد آنها کاملا مشابه آژانس‌های کرایه اتومبیل در ایران است.
البته هزینه‌های آن به مراتب بیشتر از دو روش قبل می‌باشد. 
تاکسیرانی بصورت ٢٤ ساعته در دسترس شماست. 
اگر سوار تاکسی شدید،١٠ تا ١٥ درصد انعام راننده فراموش نشود! 
(البته دادن انعام اجباری نیست اما توصیه می‌شود).
برخی شرکت‌های تاکسی رانی که در مونترال موجود می باشد عبارت هستند از
\lr{Atlas (\url{www.atlastaxi.qc.ca})}
, 
\lr{Champlain (\url{www.taxi-champlain.ca})}
 و
\lr{Diamond (\url{www.taxidiamond.com})}
.

سرویس
\lr{Uber}
نیز نوعی از سرویس‌های تاکسی است که نسبتا قیمت پایین‌تری دارد و با نصب اپلیکیشن آن به روی گوشی‌های همراه می‌‌توان در اکثر نقاط مونتریال از این سرویس استفاده کرد و درخواست تاکسی داد و هزینه تاکسی را با استفاده از کردیت کارتی که قبلا در سیستم وارد کرده‌اید پرداخت ‌نمایید. 
توجه داشته باشید که این سرویس در برخی روزهای خاص نظیر کریسمس هزینه‌های بیشتری از مشتری می‌گیرد. 
بنابراین به وارنینگ‌های اپلیکیشن توجه نمایید.

\section{ماشین اجاره‌ای}
کرایه خودرو می‌تواند به صورت ساعتی، کیلومتری یا روزانه صورت گیرد. 
برای کرایه خودرو به صورت ساعتی و کیلومتری، استفاده از سرویس شرکت
\lr{Commonauto}
 پیشنهاد می‌شود. برای اجاره روزانه نیز می‌توان از خدمات شرکت‌های متعددی از جمله
 \lr{Enterprise}
 ،
 \lr{National}
 ،
 \lr{Discount}
 ،
 \lr{Avis}
 ،
 \lr{Alamo}
 ،
 \lr{Budget}
 ،
 \lr{Dollar}
 و
 \lr{Thrifty}
  استفاده کرد که دفاتری در سرتاسر شهر و در فرودگاه دارند. 
  برای مشاهده نرخ‌ها و رزرو خودرو از این شرکت‌ها می‌توانید به سایت هر یک مراجعه کنید. برای مقایسه نرخ‌ها و پیدا کردن بهترین نرخ کرایه نیز می‌توانید از سایت
\url{www.rentalcars.com}
،
\url{www.carrentals.com} 

   و
\url{www.Expedia.ca}
  استفاده کنید. 
  توجه داشته باشید که اگر بیمه خودروی اجاره‌ای توسط کارت اعتباری شما پوشش داده نمی‌شود شما ملزم به پرداخت مبلغی برای بیمه هر روز هستید.
  
  \section{ماشین شخصی}
  شما می‌‌توانید با پرداخت مبلغ کمی (در مقایسه با ایران) ماشین شخصی خریده و از آن استفاده کنید. 
  البته باید مبالغ دیگری نظیر هزینه پارکینگ، پلاک، عوارض، بیمه و بنزین پرداخت نمایید. 
  استفاده از خودرو شخصی راحت ترین روش برای جابجایی است اما مشکلات خاص خود را در زمستان به همراه دارد.
  اگر با ویزای دانشجویی به مونترال آمده باشید سه راه برای رانندگی در کانادا دارید. 
  شما می‌توانید با ترجمه گواهینامه ایران در مونترال رانندگی کنید، اما همواره باید اصل گواهینامه ایران خود را به همراه داشته باشید. .
راه دوم استفاده از گواهینامه رانندگی بین المللی است که در ایران صادر می‌شود و قبل از آمدن به کانادا باید برای گرفتن آن اقدام کرده باشید. 
  برای استفاده از گواهینامه بین‌المللی نیز باید اصل گواهینامه ایران خود را به همراه داشته باشید. 
البته می‌توانید برای گرفتن گواهینامه کبک نیز اقدام نمائید. گواهینامه کبک همچنین یک مدرک شناسایی معتبر محسوب می‌شود که در موارد بسیاری بجای همراه داشتن گذرنامه می‌توان از آن استفاده کرد. گرفتن گواهینامه کبک برای کسانی که اقامت دائم دارند اجباری است. اطلاعات بیشتر در این باره را می‌توانید از وب سایت
  \url{www.saaq.gouv.qc.ca}
   دریافت کنید.
  